\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength{\parindent}{0pt} % no indent paragraphs
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs} %math
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{pifont} %symbols font

\usepackage{enumitem}
\usepackage{hyperref} %links
\usepackage{spalign} %systems
\spalignsysdelims{.}{\}} %system bracket on the right

% -- matrix
\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
  \hskip -\arraycolsep
  \let\@ifnextchar\new@ifnextchar
  \array{#1}}
\makeatother

% -- colors
\usepackage{soul}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}

\definecolor{Lilac}{HTML}{c3cde6}

\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox[HTML]{c3cde6}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho cian
\newcommand{\hllr}[1]{\colorbox[HTML]{ffd7c6}{$\displaystyle #1$}} % formato ancho rosa
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}} % no afecta al ancho del caracter

\usepackage{tikz}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}

\newcommand{\dsquare}{$\square \text{  }$}
\newcommand{\minisection}[2]{\dsquare\textbf{#1}\text{  #2}}
\newcommand{\enter}{\vspace{20px}}
\newcommand{\congr}{$\mathbb{Z}_m$}
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{ÁLGEBRA}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema III}\\
    Espacios Vectoriales
    \date{19 de abtril de 2022}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\pagestyle{fancy}
\lhead{Tema 3}
\chead{}
\rhead{C. Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \begin{figure}
        \centering
        %\vspace*{4cm}
        %\includegraphics[width=230px]{media/logo.png}
        %\caption{logo}
    \end{figure}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Espacios $\mathbb{R}^n$}
    El espacio de dimensión $n$ ($\mathbb{R}^n$) está compuesto por n-tuplas ($a_1,\dots,a_n$) llamadas vectores. En el plano real $\mathbb{R}^2$ cada punto está determinado por un par ordenado de puntos reales $\vec{a}=(a_1,a_2)$.

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Suma de dos vectores} en $\mathbb{K}^n$
        \[\vec{u}+\vec{v}=(u_1,\dots,u_n)+(v_1,...,v_n)=(u_1+v_1,...,u_n+v_n)\]
        \item \textbf{Producto de vector por escalar} en $\mathbb{K}^n$
        \[\alpha\vec{u}=(\alpha u_1,..., \alpha u_n)\]
    \end{itemize}

    Se verifican las siguientes propiedades:
   \begin{multicols}{2}
       \begin{itemize}
           \item $\vec{u}+\vec{v}=\vec{v}+\vec{u}$
           \item $\vec{u}+(\vec{v}+\vec{w})=(\vec{u}+\vec{v})+\vec{w}$
           \item $\alpha(\vec{u}+\vec{v})= \alpha\vec{u}+\alpha\vec{v}$
           \item $\alpha\vec{u}+\beta\vec{u}=(\alpha+\beta)\vec{u}$
       \end{itemize}
   \end{multicols} 

   \section{Definición de Espacio vectorial}
   Un espacio vectorial $V$ sobre $K$ ($\mathbb{R}$ o $\mathbb{Z}_p$) es un conjunto en el que están definidas operaciones que deben cumplir las mismas condiciones y de las cuales se deducen unas propiedades.
   \[\mathbb{R}^2=\{(x,y)\ |\ x,y\in \mathbb{R}\}\text{ (plano)}\qquad\qquad\mathbb{R}^3=\{(x,y,z) \ | \ x,y,z \in \mathbb{R} \}\text{ (espacio)}\]

   \section{Subespacios vectoriales}
   Sea $W\subseteq V$ y $W\not = \emptyset$ un subespacio vecotiral de $V$ y considerando en $W$ las mismas operaciones definidas en $V$.\\

   Se verifica  que $W$ es un subconjunto del espacio vectorial V, si y solo si, $W$ cumple las siguientes condiciones.

   \begin{itemize}
       \item $\vec{0}\in W$
       \item $W$ es cerrado para la suma: $\vec{u}+\vec{w}\in W \ | \ \vec{u},\vec{w}\in W$
       \item $W$ es cerrado para el producto por escalar: $\alpha\vec{u}\in W \ | \ \vec{u}\in W$ y $\alpha \in \mathbb{K}$
   \end{itemize}

   Equivalentemente podemos decir que $W$ es una \textbf{combinación lineal} de $\vec{u}$ y $\vec{w}$:
   \[\mathcal{L}(\vec{u},\vec{v})=\alpha\vec{u}+\beta\vec{w}\in W \ | \ \forall \vec{u},\vec{w}\in W \ \text{ y } \forall\alpha, \beta \in \mathbb{K}\]

   \section{Bases y dimensión}
   Si $S=\{\vec{v}_1,...,\vec{v}_n\}\subseteq V$ diremos que:
   \begin{itemize}
       \item S es una \textbf{base} de V si \textbf{S es un conjunto de vectores libres} (linealmente independientes) \textbf{y generadores}
       \item la \textbf{dimensión} es el número máximo de vectores lienalmente independientes y el número mínimo de generadores, es decir, el \textbf{número de elementos de la base}
   \end{itemize}

   A partir de la dimensión total podemos calcular cuantas ecuaciones tendrá la matriz:\\
   Dimensión total = Dimensión + nº ecuaciones\\

   A los conjuntos de bases de la forma $\{(1,0,0),(0,1,0),(0,0,1)\}$ se le llama base canónica

   \section{Rango y conjunto de vectores de una matriz}
   Llamamos rango del conjunto S a la dimensión de $\mathcal{L}(S)$, es decir, \textbf{el rango es el número máximo de vectores linealmente independientes de S}\\

    Si A es una matriz de orden $n\times m$, es el número de filas no nulas resultado de escalonar (reducido) los vectores colocados en \textbf{filas}.

   \subsection{Cálculo de base y ecuaciones de $\mathcal{L}(S)$}
   \color{Periwinkle}
   7. a) $S={(2,3,5),(1,4,3),(0,4,5)\subseteq(\mathbb{Z}_7)^3}$\\

   \color{Black}
   1: \textbf{Calcular rango} (filas)
   \[        
    rg = 
   \begin{pmatrix}
        1 & 4 & 3\\
        0 & 4 & 5\\
        2 & 3 & 5\\
   \end{pmatrix}
   \xrightarrow[2F2]{\ F_3-2F_1\ }
   \begin{pmatrix}
        1 & 4 & 3\\
        0 & 1 & 3\\
        0 & 2 & 6\\
    \end{pmatrix}
    \xrightarrow[2F2]{\ F_3-2F_1\ }
    \begin{pmatrix}
         1 & 4 & 3\\
         0 & 1 & 3\\
         0 & 2 & 6\\
     \end{pmatrix}
     \xrightarrow[]{\ F_3-2F_2\ }
     \begin{pmatrix}
        1 & 4 & 3\\
        0 & 1 & 3\\
        0 & 0 & 0\\
    \end{pmatrix}
    =2
    \]
    \[  \xrightarrow[F1-4F2]{esc. Reducida}
        \begin{pmatrix}
            1 & 0 & 5\\
            0 & 1 & 3\\
            0 & 0 & 0\\
        \end{pmatrix} 
        \hspace{10px}
        \mathcal{L}((2,3,5),(1,4,3),(0,4,5)) = \hllc{\mathcal{L}((1,0,5),(0,1,3))}
    \]
    Son linealmente independientes y generadores, por lo que son la \textbf{base del subespacio}\\ \vspace{10px}

    2: \textbf{Ecuaciones homogéneas} (dicen si el vector pertenece al subespacio)
    \[
        \begin{pmatrix}
            1 & 0 & 5\\
            0 & 1 & 3\\
            x & y & z\\
        \end{pmatrix}
        \hspace{10px}
        (x,y,z)= a(1,0,5)+b(0,1,3)
        \hspace{20px}
        \begin{array}{l}
            x = a + 0 \rightarrow x = a\\
            y = 0 + b \rightarrow y = b\\
            z=5a + 3b \rightarrow \hllc{z-5a-3b = 0}
        \end{array}
    \]
    Dimensión total = Dimensión (nº pivotes) + n. ecuaciones $\rightarrow 3 = 2+1$\\ \vspace{20px}

    \color{Periwinkle}
    7. c) $S= \bigg\{
    \begin{pmatrix}
        1 & 2\\
        3 & 2\\
    \end{pmatrix},
    \begin{pmatrix}
        0 & 1\\
        1 & 4\\
    \end{pmatrix},
    \begin{pmatrix}
        2 & 0\\
        2 & 3\\
    \end{pmatrix}
    \bigg\} \subseteq \mathcal{M}_2(\mathbb{Z}_5)$\\ \vspace{10px}

    \color{Black}
    1: \textbf{Calcular rango} (filas)
    \[    
    rg=\begin{pmatrix}
        1 & 2 & 3 & 2\\
        0 & 1 & 1 & 4\\
        2 & 0 & 2 & 3\\
    \end{pmatrix}
    \xrightarrow[]{F3-2F1}
    \begin{pmatrix}
        1 & 2 & 3 & 2\\
        0 & 1 & 1 & 4\\
        0 & 1 & 1 & 4\\
    \end{pmatrix}
    \xrightarrow[]{5F3}
    \begin{pmatrix}
        1 & 2 & 3 & 2\\
        0 & 1 & 1 & 4\\
        0 & 0 & 0 & 0\\
    \end{pmatrix}
    \xrightarrow[F1-2F2]{esc.Reducida}
    \begin{pmatrix}
        1 & 0 & 1 & 4\\
        0 & 1 & 1 & 4\\
        0 & 0 & 0 & 0\\
    \end{pmatrix} = 2
    \]
    \[\text{Base: }\hllc{\mathcal{L}=\{(1,0,1,4),(0,1,1,4)\}}\]\\

    2: \textbf{Ecuaciones homogéneas} (dicen si el vector pertenece al subespacio)
    \[
        \begin{pmatrix}
            1 & 0 & 1 & 4\\
            0 & 1 & 1 & 4\\
            x & y & z & t\\
        \end{pmatrix}
        \hspace{10px}
        (x,y,z,t)=a(1,0,1,4)+b(0,1,1,4)  
        \hspace{20px}       
        \begin{array}{l}
            x = a + 0 \rightarrow x = a \\
            y = 0 + b \rightarrow y = b \\
            z = a + b \rightarrow \hllc{z-a-b=0}\\
            t = 4a + 4b \rightarrow \hllc{t-4a-4b=0}
        \end{array}
    \]

    Dimensión total = Dimensión (nº pivotes) + n. ecuaciones $\rightarrow 4 = 2+2$

    \section{Coordenadas y cambio de coordenadas}
    Si $\mathcal{B}\{\vec{v}_1,...,\vec{v}_n\}$ es una base de $V$ entonces todo vector $\vec{v}$ se expresa de forma única como combinación lineal de elementos de $\mathcal{B}$.
    \[\vec{v}=x\vec{v}_1 + y\vec{v}_2 + ... + z\vec{v}_n\]
    Las coordenadas de $\vec{v}$ en base $\mathcal{B}$ son dichos escalares
    \[
        [\vec{v}]_\mathcal{B}=
        \begin{pmatrix}
            x\\y\\\vdots\\z
        \end{pmatrix}
        \qquad
        \text{o bien}
        \qquad
        [\vec{v}]_\mathcal{B}=
        \begin{pmatrix}
            x & y & \dots &z
        \end{pmatrix}^t
    \]

    \subsection{Matriz de cambio de base}
    El cambio de cualquier base a la canónica es automático ($\hllr{\text{vectores base en \textbf{columnas}}}$). Al contrario no es directo, pero es invertible y su inversa es:
    \[M_{\mathcal{C}\mathcal{B}}=(M_{\mathcal{B}\mathcal{C}})^{-1}\]
    \begin{itemize}
        \item Sea: $\mathcal{B}=\{(1,2),(1,10)\}$ y $\mathcal{C}$ la base canónica
    \end{itemize}
    \begin{flalign*} 
        \qquad\qquad
        \mathcal{B}\rightarrow\mathcal{C}\qquad
        M_{\mathcal{B}\mathcal{C}} =
        \begin{pmatrix}
            1 & 1 \\
            2 & 10
        \end{pmatrix}&&
    \end{flalign*}
    
    \begin{flalign*} 
        \qquad\qquad
        \mathcal{C}\rightarrow\mathcal{B}\qquad
        M_{\mathcal{C}\mathcal{B}}=(M_{\mathcal{B}\mathcal{C}})^{-1}=
        \begin{pmatrix}
            1 & 1 \\
            2 & 10
        \end{pmatrix}^{-1}=
        \begin{pmatrix}
            4 & 4 \\
            8 & 7
        \end{pmatrix}&&
    \end{flalign*}

    \subsection{Coordenadas}
    Para obtener las coordenadas de un vector en cierta base, utilizamos la matriz cambio de base y se multiplica por ese vector (para pasar de $\mathcal
    B$ a $\mathcal{B}^\prime$):
    \[
        \hllr{[\vec{u}]_{\mathcal{B^\prime}}=M_{\mathcal{B}\mathcal{B}^\prime}[\vec{u}]_\mathcal{B}}
    \]
    15. Utilizando las matrices anteriores, caclula las coordenadas de $\vec{v}=(7,2)$  respecto a $\mathcal{B}$
    \begin{flalign*}
        &\text{Ponemos el vector en base canónica ya que es inmediato (columnas)}\\
        &[\vec{v}]_\mathcal{C}=
        \begin{pmatrix}
            7 \\ 2
        \end{pmatrix} \qquad\qquad
        \mathcal{C}\rightarrow\mathcal{B} \qquad M_{\mathcal{C}\mathcal{B}}=
        \begin{pmatrix}
            4 & 4 \\
            8 & 7
        \end{pmatrix}\\
        & \text{coords } [\vec{v}]_\mathcal{B}= M_{\mathcal{C}\mathcal{B}}\cdot [\vec{v}]_C=
        \begin{pmatrix}
            4 & 4 \\
            8 & 7
        \end{pmatrix}
        \cdot
        \begin{pmatrix}
            7 \\ 2
        \end{pmatrix}
        =
        \hllc{
        \begin{pmatrix}
            3 \\ 2
        \end{pmatrix}}
    \end{flalign*}
\end{document}